**台灣建國聯盟**（，簡稱**台建**或**TJU**）是[中華民國的第](../Page/中華民國.md "wikilink")116個[政黨](../Page/政黨.md "wikilink")，成立於2005年12月10日，主席[吳清曾任](../Page/吳清.md "wikilink")[建國黨](../Page/建國黨.md "wikilink")[國民大會代表](../Page/國民大會代表.md "wikilink")，副主席[李政憲曾任建國黨決策委員](../Page/李政憲.md "wikilink")。台建認為，[台灣海峽兩岸的敵對是](../Page/台灣海峽兩岸.md "wikilink")[中華民國與](../Page/中華民國.md "wikilink")[中華人民共和國之間的敵對](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，與[台灣無關](../Page/台灣.md "wikilink")。台建宣稱，台灣必須[獨立建國](../Page/獨立.md "wikilink")，「把中華民國趕出台灣」。

台建與名稱相似的[台灣獨立建國聯盟](../Page/台灣獨立建國聯盟.md "wikilink")（台獨聯盟）及[台灣建國運動組織](../Page/台灣建國運動組織.md "wikilink")（台建組織）均無關聯。

## 黨史

[Taiwan_Jianguo_Union_HQ_20131118.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwan_Jianguo_Union_HQ_20131118.jpg "fig:Taiwan_Jianguo_Union_HQ_20131118.jpg")
2005年12月10日，台灣建國聯盟成立，當時[中央黨部設於](../Page/中央黨部.md "wikilink")[臺北縣](../Page/新北市.md "wikilink")[中和市](../Page/中和區.md "wikilink")[中正路](../Page/中正路.md "wikilink")755號2樓；2005年12月27日，台建向[內政部民政司備案](../Page/內政部民政司.md "wikilink")\[1\]。

2006年1月27日，台建向[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")[陳情](../Page/陳情.md "wikilink")，爭取敬老福利生活津貼每月[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")13500元。在[2006年中華民國直轄市市長暨市議員選舉中](../Page/2006年中華民國直轄市市長暨市議員選舉.md "wikilink")，台建派出前行政院顧問[黃萬閎](../Page/黃萬閎.md "wikilink")\[2\]與[黃慶林分別於](../Page/黃慶林.md "wikilink")[高雄市第三](../Page/高雄市.md "wikilink")、第五選舉區參選[高雄市議員](../Page/高雄市議員.md "wikilink")，但分別以6013票、902票落選。

2006年8月15日，台建集結三百多位民眾到[國家通訊傳播委員會](../Page/國家通訊傳播委員會.md "wikilink")（NCC）[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[延平南路辦公室抗議](../Page/延平南路.md "wikilink")，要求NCC解散。台建主席吳清說，NCC委員產生方式已經被[司法院大法官以](../Page/司法院大法官.md "wikilink")[釋字第613號解釋宣告](../Page/司法院釋字第613號解釋.md "wikilink")[違憲](../Page/違憲.md "wikilink")，他要求NCC立即解散，否則下次他會動員更多民眾來NCC抗議；[民主進步黨三位](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[顏文章](../Page/顏文章.md "wikilink")、[林國慶](../Page/林國慶.md "wikilink")、[黃偉哲也在現場要求NCC九位委員請辭下台](../Page/黃偉哲.md "wikilink")，顏文章遞交抗議書給NCC秘書室主任蕭祈宏\[3\]。

2006年12月14日，台建與[建國黨號召近百人至NCC抗議](../Page/建國黨.md "wikilink")，批評NCC委員產生方式違憲、NCC是「違憲機關」\[4\]。

2007年12月2日，[2008年中華民國立法委員選舉](../Page/2008年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")[臺北縣第四選舉區](../Page/臺北縣第四選舉區.md "wikilink")[台灣團結聯盟提名候選人](../Page/台灣團結聯盟.md "wikilink")[鄭-{余}-豪於臺北縣](../Page/鄭余豪.md "wikilink")[新莊市成立競選總部](../Page/新莊市.md "wikilink")，吳清與建國黨主席[黃千明等人出席鄭](../Page/黃千明.md "wikilink")-{余}-豪競選總部成立大會\[5\]。

2007年12月8日上午，2008年中華民國立法委員選舉[臺北縣第十二選舉區](../Page/臺北縣第十二選舉區.md "wikilink")[無黨籍候選人](../Page/無黨籍.md "wikilink")[廖學廣於臺北縣](../Page/廖學廣.md "wikilink")[汐止市大同路二段成立競選總部](../Page/汐止市.md "wikilink")，台建代表人出席廖學廣競選總部成立大會並上台助講。

2008年5月12日，李政憲說，台建已號召兩百輛[遊覽車民眾](../Page/遊覽車.md "wikilink")，將於本月20日[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[馬英九就職國宴當天到國宴所在地高雄市遊行宣揚](../Page/馬英九.md "wikilink")「反統一、護台灣、建立台灣國」理念，不是要[嗆馬](../Page/嗆馬.md "wikilink")，而是要讓外賓了解台灣人民想要獨立建國的態度；他說，若[高雄市政府警察局不核准台建遊行](../Page/高雄市政府警察局.md "wikilink")，本月14日他將到[高雄市政府前](../Page/高雄市政府.md "wikilink")[絕食抗議](../Page/絕食.md "wikilink")\[6\]。

2009年9月8日，前[908台灣國運動總會長](../Page/908台灣國運動.md "wikilink")[王獻極於台北市](../Page/王獻極.md "wikilink")[凱達格蘭大道舉行記者會](../Page/凱達格蘭大道.md "wikilink")，遭李政憲與[蔡慶松當場指控](../Page/蔡慶松.md "wikilink")「募款都募到自己口袋裡」；事後，王獻極撰文駁斥\[7\]。

2009年11月5日深夜，當時位於臺北縣中和市中正路的台建中央黨部被[臺北縣政府警察局刑事警察大隊攻堅查獲經營地下](../Page/臺北縣政府警察局.md "wikilink")[賭場](../Page/賭場.md "wikilink")，糾眾[賭博者](../Page/賭博.md "wikilink")4人與賭客14人被逮捕，大批[百家樂賭具被查扣](../Page/百家樂.md "wikilink")；為免[打草驚蛇](../Page/打草驚蛇.md "wikilink")，這次攻堅完全未通知臺北縣政府警察局中和分局；台建表示，因為白天提供中央黨部給黨工聚會，晚上並沒有多加管制中央黨部出入，不料部分黨工趁著晚上在中央黨部賭博，中央黨部也不知情。\[8\]\[9\]\[10\]

2010年12月25日，吳清出席[台灣國辦公室主辦的](../Page/台灣國辦公室.md "wikilink")「建國兮時機與實踐」座談會台北場\[11\]\[12\]。

2011年4月至5月間，吳清利用[陽明山上的空屋架設](../Page/陽明山.md "wikilink")[地下電台](../Page/地下電台.md "wikilink")，播放《妙音之聲》等廣播節目販賣[巴西蘑菇並誆稱](../Page/巴西蘑菇.md "wikilink")「加強[免疫系統](../Page/免疫系統.md "wikilink")，萬病不侵」，被NCC告發；[臺灣士林地方法院一審判決](../Page/臺灣士林地方法院.md "wikilink")，依違反《健康食品管理法》判處吳清[有期徒刑](../Page/有期徒刑.md "wikilink")5個月，依違反《電信法》判處吳清[拘役](../Page/拘役.md "wikilink")50天，得[易科罰金](../Page/易科罰金.md "wikilink")；2014年5月20日，法院駁回吳清[上訴](../Page/上訴.md "wikilink")\[13\]。

2013年8月14日下午，台建、[台灣釣魚台光復會](../Page/台灣釣魚台光復會.md "wikilink")、[中華國家法治改造促進會等](../Page/中華國家法治改造促進會.md "wikilink")[保釣運動團體在](../Page/保釣運動.md "wikilink")[立法院舉行](../Page/立法院.md "wikilink")「還我釣魚台，共肇亞洲和平」[記者會](../Page/記者會.md "wikilink")\[14\]，吳清指出：[日本](../Page/日本.md "wikilink")[军事占领](../Page/军事占领.md "wikilink")[釣魚台](../Page/釣魚台.md "wikilink")，過幾年就會[侵占台灣](../Page/侵占.md "wikilink")，非常可惡；如果釣魚台落入日本手裡，[中華人民共和國絕對會插手](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，到時[東亞一定會爆發](../Page/東亞.md "wikilink")[戰爭](../Page/戰爭.md "wikilink")，所以他們一定要光復釣魚台；如果日本不把釣魚台還給台灣，一定會有很多台灣人[自殺](../Page/自殺.md "wikilink")\[15\]。

2013年10月9日下午，台建到台北市[中山區](../Page/中山區_\(臺北市\).md "wikilink")[八德路二段](../Page/八德路_\(台北市\).md "wikilink")[中國國民黨中央委員會抗議](../Page/中國國民黨中央委員會.md "wikilink")，吳清在宣傳車上演講時公開支持[中國國民黨主席馬英九在](../Page/中國國民黨主席.md "wikilink")[王金平關說柯建銘案爭議中的立場](../Page/王金平關說柯建銘案爭議.md "wikilink")，主張馬英九應堅持把關說案真相查清楚，並率領在場台建成員高喊「馬英九加油」；前民主進步黨大老[張俊宏也在場大談保釣運動](../Page/張俊宏.md "wikilink")，現場台建人士還高舉「還我釣魚台，大家一起來」標語\[16\]。
[Ford_Pronto_9691-PC_20131113_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ford_Pronto_9691-PC_20131113_2.jpg "fig:Ford_Pronto_9691-PC_20131113_2.jpg")

2013年10月16日下午，[台北市政府警察局中山分局在台北市中山區](../Page/台北市政府警察局.md "wikilink")[松江路台建組織部黨員黨友聯誼會會場查獲](../Page/松江路.md "wikilink")47歲林姓男子等17人正在打[麻將](../Page/麻將.md "wikilink")，查扣賭資、賭具及[監視器等證物](../Page/監視器.md "wikilink")，依[賭博罪帶回偵辦](../Page/賭博罪.md "wikilink")。同月17日下午，台建與[台灣民族黨帶領十多人開著宣傳車](../Page/台灣民族黨.md "wikilink")、持布條標語到中山分局，指控中山分局非法取走台建黨產，要求中山分局抗議及要求道歉；中山分局警員舉牌警告台建本次集會未經合法申請，吳清見狀宣布解散，台建十多人隨宣傳車離去；中山分局表示，該局接獲民眾檢舉，指稱台建組織部黨員黨友聯誼會會場實際暗中經營麻將地下賭場、並以[籌碼代替](../Page/籌碼.md "wikilink")[現金讓不特定人士聚賭](../Page/現金.md "wikilink")，所以才前往取締、並將在現場賭博的47歲林男等17人依賭博罪帶回偵辦，一切都是依法取締，程序合法\[17\]。

2015年3月23日，台建與[人民民主陣線等團體組成的團體](../Page/人民民主陣線.md "wikilink")「全民搶救600億行動」到[臺灣臺北地方法院檢察署與](../Page/臺灣臺北地方法院檢察署.md "wikilink")[保險安定基金總部大樓](../Page/保險安定基金.md "wikilink")，抗議保險安定基金於本日標售[國寶人壽與](../Page/國寶人壽.md "wikilink")[幸福人壽](../Page/幸福人壽_\(台灣\).md "wikilink")，與現場警力對峙，並一度衝撞保險安定基金總部大樓一樓大門，氣氛緊張\[18\]。2015年3月27日，保險安定基金舉行國寶人壽與幸福人壽營業讓與簽約儀式，台建與人民民主陣線等團體組成的「全民反對錢坑行動聯盟」赴保險安定基金總部抗議；全民反對錢坑行動聯盟要求，簽約無效、[金融監督管理委員會主任委員](../Page/金融監督管理委員會.md "wikilink")[曾銘宗下台](../Page/曾銘宗.md "wikilink")、保險安定基金將賠付款新臺幣303億元改列[借款](../Page/借款.md "wikilink")；保險安定基金董事長[朱雲鵬回應](../Page/朱雲鵬.md "wikilink")，保險安定基金財源主要來自[金融業](../Page/金融業.md "wikilink")[營業稅及](../Page/營業稅.md "wikilink")[保險業](../Page/保險業.md "wikilink")[保單銷售提撥金額](../Page/保單.md "wikilink")，賠付財源來自金融業，是「自己的金融自己救」\[19\]。

[Taiwan_Jianguo_Union_HQ_20180616b.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwan_Jianguo_Union_HQ_20180616b.jpg "fig:Taiwan_Jianguo_Union_HQ_20180616b.jpg")
2016年4月，[本土建國聯盟成立](../Page/本土建國聯盟.md "wikilink")，中央黨部與台建同樣設於臺北市中山區新生北路一段106號1樓。

## 參照

  - [中華民國政黨列表](../Page/中華民國政黨列表.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:2005年建立的政黨](../Category/2005年建立的政黨.md "wikilink")
[Category:獨立主義政党](../Category/獨立主義政党.md "wikilink")
[Category:台灣獨立運動組織](../Category/台灣獨立運動組織.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.  王獻極 著，《台灣憨囝的建國腳跡及內幕》，台灣國辦公室2009年出版，ISBN
    9789868593206。第83頁：「這些不實的謠言，要不是說我以私人戶頭募款是歛財，就是說我有[紐西蘭護照](../Page/新西兰护照.md "wikilink")，隨時可以落跑。但事實上，我也曾多次解釋過，使用私人戶頭是因為不願做體制內的運動，因而未向內政部登記，無法開立組織帳戶，而且我也不經手財務。此外，我未持有紐西蘭護照。為了回台灣做建國運動，我早就放棄申請紐西蘭護照的機會。」第130至131頁：「9月8日升旗前幾天，我在凱道上舉辦記者會；兩個專程由高雄、台中來的李政憲、蔡慶松竟在記者會時高喊抗議，說我與908台灣國運動沒關係，還說我募款都募到自己口袋裡。我十分錯愕：原先還想說『來者是客』，邀請他們來站我旁邊一同召開記者會，沒想到竟被反咬了一口，外界也因此認為908台灣國運動發生內鬥。事後，我去查：這兩個人，有一個我根本不認識，另一個自己從不曾捐款。專欄作家[郭武男聽到這件事便來找我](../Page/郭武男.md "wikilink")，我將這三年來組織運作發展的情形向他述說一番；他聽了後認為，我做事有魄力、但做人不夠霸氣，又未在人事問題剛發生時便當機立斷地快刀斬亂麻，太過惜情，才會讓問題拖到一發不可收拾的地步；我自己檢討，也不得不幾分同意他的說法。」
8.
9.
10.
11.
12. [2010_1225_建國耶時機與實踐─建國聯盟吳清的論述](https://www.youtube.com/watch?v=WbSg6wp1WF0)
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.